\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Linguagens Regulares -- Expressão Regular}
\subtitle{Linguagens Formais, Autômatos e Computabilidade}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Toda linguagem regular pode ser descrita a partir de uma \textbf{expressão
 regular}, um formalismo gerador que serve para inferir como criar (``gerar'')
 palavras de uma linguagem.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Expressões Regulares são amplamente utilizadas na comunicação homem x máquina,
 em filtros de dados, e muito mais.
\end{frame}

\section{Definição e Exemplos}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Definição}
 Uma Expressão Regular sobre um alfabeto $\sum$ é definida como se segue:
 \begin{table}[]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c}
   \textbf{Expressão} & \textbf{Expressão Regular} & \textbf{Operações}\\ \hline
   $\varnothing$ & $\varnothing$ & - \\
   $\varepsilon$ & \{$\varepsilon$\} & - \\
   x & \{x\} & - \\
   (r + s) & R $\cup$ S & União\\
   (rs) & RS = \{uv | u $\in$ R $\wedge$ v $\in$ S\} & Concatenação\\
   (r$^*$) & R$^*$ & Concatenação sucessiva\\\hline 
  \end{tabular}
 \end{table}
 Se \textbf{r} é uma expressão regular, a correspondente linguagem denotada é
 dita \textbf{linguagem gerada} por \textbf{r}, representada por:
 \begin{center}
  \textbf{L(r)} ou \textbf{GERA(r)}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
 Dada a expressão regular \textbf{( a + b)$^*$(aa + bb)} exemplifique algumas
 palavras geradas por ela.
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
 Dada a expressão regular \textbf{(a + b)$^*$(aa + bb)} exemplifique algumas
 palavras geradas por ela.
 \newline\newline
 \begin{itemize}
  \item \textbf{a} denota \textbf{\{a\}}
  \item \textbf{b} denota \textbf{\{b\}}
  \item \textbf{a + b} denota \textbf{\{a\} $\cup$ \{b\} = \{a, b\}}
  \item \textbf{(a + b)$^*$} denota \textbf{\{a\} $\cup$ \{b\} = \{a, b\}$^*$}
  \item \textbf{aa} denota \textbf{\{aa\}}
  \item \textbf{bb} denota \textbf{\{bb\}}
  \item \textbf{aa + bb} denota \textbf{\{aa\} $\cup$ \{bb\} = \{aa, bb\}}
  \item \textbf{(a + b)$^*$(aa + bb)} denota \textbf{\{a, b\}$^*$\{aa, bb\}}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
 Dada a expressão regular \textbf{(a + b)$^*$(aa + bb)} exemplifique algumas
 palavras geradas por ela.
 \newline\newline
 Portanto, alguns exemplos:
 \begin{itemize}
  \item aa
  \item bb
  \item aaa
  \item abb
  \item baa
  \item aaaa
  \item abbb
  \item ...
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
 Algumas Expressões Regulares e as Linguagens Geradas por elas:
 \begin{table}[htpb]
  \begin{tabular}{c|c}
   \textbf{Expressão Regular} & \textbf{Linguagem Gerada}\\ \hline
   \textbf{aa} & Somente a palavra aa\\
   \textbf{ba$^*$} & Palavras que iniciam por b e tem zero ou mais a\\
   \textbf{(a + b)$^*$} & Todas as palavras sobre \{a, b\}\\
   \textbf{(a+b)$^*$aa(a+b)$^*$} & Todas as palavras contendo aa como
   subpalavra\\
   \textbf{a$^*$ba$^*$ba$^*$} & Todas as palavras contendo exatamente dois b\\
  \end{tabular}
 \end{table}
\end{frame}

\section{Autômato Finito Correspondente}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Correspondente}
 Uma Expressão Regular \textbf{r} gera uma linguagem \textbf{L} (\textbf{L =
 GERA(r)}) que por sua vez pode ser reconhecida por um Autômato Finito.
 \newline\newline
 Portanto, é possível criar autômatos finitos correspondentes a partir de
 Expressões Regulares.
 \newline\newline
 Nos próximos slides essas relações serão expostas.
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Correspondente}
 Expressão Regular: r = $\varnothing$
 \newline\newline
 Autômato Finito:
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{automato-linguagem-vazia.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Correspondente}
 Expressão Regular: r = $\varepsilon$
 \newline\newline
 Autômato Finito:
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{automato-vazio.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Correspondente}
 Expressão Regular: r = x
 \newline\newline
 Autômato Finito:
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{automato-x.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Correspondente}
 Visualizadas as relações entre expressões regulares e autômatos mais básicos,
 iremos agora concatenar diferentes expressões regulares e verificar os
 autômatos correspondentes.
 \newline\newline
 Note que agora são concatenados autômatos diferentes (máquinas), significando
 que as próprias máquinas serão autômatos próprios.
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Correspondente}
 Expressão Regular: r = r$_1$ + r$_2$
 \newline\newline
 Autômato Finito:
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{automato-r1-r2.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Correspondente}
 Expressão Regular: r = r$_1$r$_2$
 \newline\newline
 Autômato Finito:
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{automato-r1r2.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Correspondente}
 Expressão Regular: r = r${_1}^*$
 \newline\newline
 Autômato Finito:
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{automato-r1.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Correspondente}
 Apresentadas as relações entre os Expressões Regulares e Autômatos Finitos,
 pede-se que se encontre o Autômato correspondente à seguinte Expressão:
 \begin{center}
  \textbf{a$^*$(aa + bb)}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Correspondente}
 \begin{center}
  \textbf{a$^*$(aa + bb)}
 \end{center}
 Para criar o Autômato, sugere-se que se faça cada parte da expressão
 separadamente, e em seguida junte as peças utilizando transições vazias.
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Correspondente}
 Expressão Regular: a
 \newline\newline
 Autômato Finito:
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{automato-a.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Correspondente}
 Expressão Regular: b
 \newline\newline
 Autômato Finito:
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{automato-b.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Correspondente}
 Expressão Regular: a$^*$
 \newline\newline
 Autômato Finito:
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{automato-a-multi.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Correspondente}
 Expressão Regular: aa
 \newline\newline
 Autômato Finito:
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{automato-aa.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Correspondente}
 Expressão Regular: bb
 \newline\newline
 Autômato Finito:
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{automato-bb.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Correspondente}
 Expressão Regular: (aa + bb)
 \newline\newline
 Autômato Finito:
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{automato-aa-bb.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Correspondente}
 \begin{center}
  \textbf{a$^*$(aa + bb)}
 \end{center}
 Com as subexpressões montadas, agora iremos juntá-las seguindo a sequência
 descrita na expressão.
 \newline\newline
 Atenção pois as junções devem ser realizadas com transições vazias, e estados
 finais das primeiras expressões perderão essa característica e passarão a ser
 estados convencionais.
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Correspondente}
 Expressão Regular: a$^*$(aa + bb)
 \newline\newline
 Autômato Finito:
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.6]{automato-resultado.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Expressões Regulares são formalismos denotacionais capazes de ``gerar''
 linguagens regulares;
 \item Uma Expressão Regular é definida a partir de um conjunto básico de
 operações de concatenação e união;
 \item É possível extrair um Autômato Finito correspondente de uma Expressão
 Regular capaz de identificar a mesma linguagem gerada pela Expressão Regular.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
